\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Deskripsi Teori Yang Sama}
\subsection{\textit{An Agent-Based Model Of A Corrugated Box Factory : The Trade Off Between Finished-Goodsstock And On-Time-In-Full Delivery}}
Persaingan yang kuat dan permintaan tinggi dari perusahaan-perusahaan konsumen untuk pengiriman tepat waktu bersama-sama dengan standar produk dan kualitas layanan yang tinggi mengubah ujung atas pasar menjadi tempat yang sangat sulit. Pelanggan memesan berbagai macam barang yang berbeda, masing-masing dengan skema sendiri dan dikirim dalam waktu yang sangat singkat. Tuntutan ini dikombinasikan dengan kompleksitas proses produksi multi-tahap dan ketidakpastian perilaku pelanggan yang lebih besar dan lebih besar dari persediaan barang, semua untuk dapat menjamin "tepat waktu dan secara penuh" pengiriman ke konsumen. Dalam penelitian ini kami menunjukkan bagaimana model berbasis agen dari pengiriman digunakan untuk mengevaluasi strategi yang berbeda tanpa mengurangi pengiriman ketepatan waktu pengiriman, dan mengarah pada proses pengiriman yang jauh lebih baik.\cite{darley2004agent}

\subsection{\textit{Multi-Agent Systems Modelling For Evaluating Joint Delivery Systems}}
Dalam penelitian ini, model sistem multi-agen digunakan sebagai metodologi untuk mengevaluasi manfaat menggunakan pusat distribusi pengiriman, yang terdiri dari biaya transportasi dan masalah lingkungan. Temuan pengurangan biaya operasi dan meminimalkan dampak lingkungan untuk menerapkan UDC sangat menggembirakan. Pengurangan emisi pengangkutan barang yang dilakukan dari pengiriman individu ke pengiriman konsolidasi dengan kehadiran UDC. Selain itu, subsidi dari asosiasi jalan dan dengan menerapkan manajemen parkir sebagai skema pendukung tambahan membantu untuk menyempurnakan penerapan UDC untuk hasil yang lebih baik. Studi di masa depan akan terus mengevaluasi skema lain seperti pengiriman tumpah dari operator netral dan menerapkannya pada jaringan nyata.\cite{wangapisit2014multi}


\subsection{\textit{Logistical Costs Minimization for Delivery of Shot Lots by Using Logistical Information Systems}}
Masalah dalam penelitian ini adalah bagaimana menentukan agen baru yang baik / cocok. Untuk menentukan area fit menggunakan model Gravity Location Model (GLM) untuk mendapatkan titik area fit dan menggunakan model Analytical Hierarchy Process (AHP) untuk mendapatkan agen kandidat peringkat terbaik. Dalam hal ini harus mempertimbangkan beberapa variabel seperti jarak, volume permintaan, biaya dan jarak kedua daerah kurang dari 5 km. Setelah diperoleh area yang cocok untuk dibuka agen selanjutnya maka dibutuhkan variabel seperti harga dan kapasitas gudang masing-masing pelanggan dalam aradius 500 meter untuk dimodelkan. Hasil penelitian menunjukkan bahwa dengan menggunakan potongan model GLM dan AHP mampu memberikan alternatif agen terbaik sesuai dengan tujuan bisnis perusahaan. Hasil penelitian ini menunjukkan bahwa: kondisi pertama aplikasi adalah mampu mengambil semua data pelanggan sesuai dengan radius ketika titik fit jatuh di wilayah tersebut dengan koordinat yang terkandung -3.585538052, 114.7174578. Kondisi kedua adalah ketika radius fit tidak memiliki pelanggan, maka aplikasi akan mengambil 3 pelanggan terdekat pada koordinat radius-3.60041056, 114.7055044. Proses perhitungan AHP akan dilakukan ketika hasil perhitungan GLM telah dilakukan. Calon agen baru berdasarkan kondisi GLM 1, memperoleh id 84023 pelanggan dengan nilai terbaik 31\%, id 84 026 pelanggan dengan nilai terbaik 21\%, pelanggan id 84025 dengan nilai terbaik 20\%. Sedangkan kandidat agen baru berdasarkan GLM kondisi 2, memperoleh id 84.031 pelanggan dengan nilai terbaik 35\%, id 84046 dengan nilai terbaik 33\% dan id pelanggan 84034 dengan nilai terbaik 32\%.\cite{makarova2017logistical}.

\subsection{\textit{Home Delivery and the Impacts on Urban Freight Transport: A Review}}
Penelitian ini membahas bahwa beberapa tahun terakhir telah menjadi periode perubahan dramatis dalam e-commerce dan pengiriman rumah. Perkembangan  pengirimansemakin beragam layanan yang ditawarkan oleh pebisnis logistik (pengiriman) semua mengarah pada perubahan dalam pola arus pengiriman barang. Perubahan yang rumit dipengaruhi oleh faktor yang lebih luas seperti perubahan demografis dan adopsi teknologi konsumen baru. Dampak dari perubahan tetap tidak pasti. Fragmentasi dalam saluran ritel dapat meningkatkan pergerakan kendaraan di kota-kota karena mereka menawarkan tingkat layanan yang lebih tinggi kepada konsumen yang lebih banyak menuntut. Di sisi lain, peningkatan tingkat layanan dapat menyebabkan konsumen mengubah perilaku perjalanan mereka dan membuat lebih sedikit perjalanan mobil karena kebutuhan mereka dipenuhi oleh sistem pengiriman rumah yang canggih (atau alternatif lain yang sesuai). Layanan baru juga cenderung berada di garis depan dalam adopsi teknologi kendaraan baru karena operasi pengiriman rumah sangat terlihat oleh konsumen dan berlangsung di daerah sensitif di dalam kota (yaitu zona perumahan).\cite{visser2014home}

\subsection{\textit{Simulation study of relief goods delivery and information sharing by epidemic transmission in disaster areas}}
Dalam penelitian ini, kami mempertimbangkan pertukaran informasi di antara tempat penampungan terisolasi dalam kasus-kasus seperti menggunakan transmisi epidemi, yang mendistribusikan informasi tanpa infrastruktur dengan komunikasi langsung antara node dan gerakan mereka. Sebagai transmisi epidemi, kami mempertimbangkan kendaraan pengangkut yang meninggalkan pusat distribusi untuk mengirimkan barang bantuan ke tempat penampungan. Kendaraan pengangkut ini menerima informasi dari tempat penampungan dan membagikannya kepada orang lain bersama-sama dengan barang-barang bantuan lainnya. Misalkan kendaraan transportasi bergerak di sepanjang jalur perjalanan yang berbeda dan bertukar informasi di pusat distribusi. Kendaraan transportasi juga dapat memperoleh informasi baru dari kendaraan transportasi lain sambil menunggu barang bantuan baru tiba di pusat distribusi. Kendaraan pengangkut mungkin dapat menerima lebih banyak informasi baru dengan menunggu waktu yang lebih lama, meskipun waktu tunggu tambahan tersebut menyebabkan penundaan pengiriman barang bantuan yang lebih lama.\cite{miyakita2016simulation}
\section{Deskripsi Metode Yang Sama}
\subsection{Kombinasi Metode \textit{Analytical Hierarchy Process} dan \textit{Profile Matching} pada Pengambilan Keputusan (Studi Kasus :  Aplikasi Pelelangan Jabatan Pemerintah Daerah)}
Sistem  pelelangan  jabatan  bagi  pemerintah daerah  menggunakan  metode \textit{profile  matching} dan AHP. Perhitungan dimulai dari pembobotan nilai gap, menghitung   matriks   perbandingan berpasangan, menghitung  nilai  prioritas  untuk setiap   kriteria   aspek   dan   menghitung   nilai prioritas  relatif  untuk  membuktikan  kelayakan pembobotan  yang  dilakukan  dengan  batas  nilai \textit{consistency   ratio} sebesar ≤  0.1. Berdasarkan data  hasil  perhitungan  secara  manual  dan  data hasil perhitungan sistem terhadap metode \textit{Profile Matching} dan AHP,    maka dapat disimpulkan bahwa hasil perhitungan adalah sama  dan  sistem  telah  berjalan  dengan  baik dalam menerapkan metode \textit{Profile Matching} dan AHP.\cite{ina2018kombinasi}.

\subsection{Sistem Penunjang Keputusan Penerimaan Karyawan Menggunakan  Metode \textit{Profile Matching} dan \textit{Analytical Hierachy Process} Pada PT. \textit{Sunny Collection} }
Pada penelitian ini yang didapat dari implementasi algoritma  AHP  (\textit{Analytical Hierarchy Process}) dan \textit{Profile Matching} ini pada    proses    penerimaan karyawan  baru  pada  PT. \textit{Sunny  Collection}  sebagai berikut adalah Metode AHP (\textit{Analytical Hierarchy Process}) dan \textit{Profile  Matching}  menghasilkan  ranking  setiap  karyawan yang mana hasil ranking kedua metode ini yang dapat menjadi acuan dalam mengambil suatu keputusan perekomendasiaan karyawan. Hasil Perankingan metode AHP(h) menghasilkan karyawan KYT-A memiliki ranking  tertinggi  dengan  nilai 38\%  ,  sedangkan  metode      \textit{Profile      Matching} menghasilkan karyawan KYT-B memiliki ranking tertinggi dengan nilai 5,6. Perbedaan hasil nilai perankingan yang dihasilkan  kedua  metode  tersebut  bergantung pada nilai kriteria masing-masing karyawan.\cite{ishak2017sistem}

\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Penilaian Proposal Kegiatan PNPM MPd Menggunakan Metode \textit{Profile Matching} dan \textit{Analytic Hierarchy Process} (AHP)}
Berdasarkan    hasil    penelitian    tentang    sistem pendukung   keputusan   penilaian   proposal   kegiatan PNPM Mandiri Perdesaan dapat disimpulkan bahwa Penggabungan   metode \textit{profile   matching} dan \textit{analytical hierarchy process} (AHP) dapat digunakan  untuk  melakukan  penilaian  proposal kegiatan  PNPM-MPd    secara  obyektif  dan  hasil semua tahapan dapat dilihat secara transparan. Sistem  pendukung  keputusan  penilaian  proposal PNPM-MPd    yang    dihasilkan    dapat    berjalan dengan  baik,  sehingga  proses  penilaian  proposal dapat diselesaikan dengan cepat. Nilai \textit{consistency   ratio}   (CR) tertinggi   adalah 0,115  dan  nilai \textit{consistency   ratio}  (CR) terendah adalah 0,043.\cite{mufid2014sistem}

\subsection{Implementasi Metode \textit{Profile Matching} dan Metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP) pada Perekrutan Tenaga Kurir (Studi Kasus PT. JNE Cabang Medan)}
Dalam proses perekrutan karyawan yang baik yaitu
pemilihan berdasarkan hasil seleksi yang efektif, dengan memperhatikan beberapa kriteria-kriteria yang diinginkan perusahaan. Kendala yang didapat dalam pengambilan suatu keputusan yaitu banyaknya hasil dengan pilihan yang sama. Kendala dalam pengambilan keputusan ini dapat diselesaikan dengan dua metode yaitu metode \textit{Profile Matching} dan AHP (\textit{Analytical Hierarchy Process}) dengan memperhatikan data kriteria karyawan perusahaan. \textit{Profile Matching} menghasilkan nilai ranking berdasarkan selisih nilai pembobotan karyawan dengan kriteria, sedangkan AHP berdasarkan perbandingan nilai hasil iterasi matriks kriteria dengan matriks subkriteria yang menghasilkan nilai konsistensi indeks < 0,1. Hasil perangkingan \textit{Profile Matching} merekomendasikan karyawan K0002 dengan nilai 5,6 sedangkan hasil perangkingan AHP merekomendasikan karyawan K0001 dengan nilai 0,292. Hasil perankingan kedua metode ini yang dijadikan acuan dalam pengambilan keputusan untuk perekomendasian karyawan. Implementasi sistem ini menggunakan bahasa pemorgraman \textit{Microsoft Visual Basic.Net} dan \textit{MySQL} sebagai \textit{database} \textit{management system}. \cite{nofembriimplementasi}

\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Analisis Kepribadian Menurut Hippocrates dengan Menggunakan Metode AHP dan \textit{Profile Matching}}
Penggunaan Sistem Pendukung Keputusan (SPK) dapat membantu seseorang dalam mengambil keputusan yang akurat dan tepat sasaran. Banyak permasalahan yang dapat diselesaikan dengan menggunakan SPK, salah satunya adalah untuk menganalisis kepribadian seseorang menurut teori Hippocrates. Metode yang dapat digunakan untuk Sistem Pendukung Keputusan adalah dengan menggunakan \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP) dan \textit{Profile Matching}. Pada penelitian ini diangkat suatu kasus yaitu menentukan kepribadian seseorang dengan memberikan beberapa pertanyaan dan pernyataan berdasarkan teori Hippocrataes sehingga keluaran (\textit{output}) dari aplikasi ini adalah sebuah kesimpulan teoritis tentang tipe kepribadian antara lain : Sanguinis, Koleris, Phlegmatias dan melankolis yang di dapat dari penelusuran nilai tertinggi dari setiap proses pengambilan keputusan. Selanjutnya, kedua metode ini dilakukan pengujian terhadap koresponden untuk mengetahui metode yang terbaik digunakan dalam menganalisis kepribadian seseorang dan dilakukan perhitungan dengan skala likert. Sehingga dihasilkan sebuah kesimpulan
bahwa metode \textit{Profile Matching} adalah metode yang tepat untuk digunakan\cite{khoiruddin2011sistem}



\subsection{Metode \textit{Analytical Hierarchy Process} AHP}
Analytic Hierarchy Process (AHP) merupakan suatu metode pengukuran yang pertama kali dikembangkan oleh Thomas L. Saaty pada tahun 1971. Metode AHP sejatinya digunakan untuk mengevaluasi serta memilih alternatif terbaik berdasarkan pertimbangan terhadap kriteria-kriteria tertentu yang dijadikan dasar penilaian. Merunut pada persamaan matematika dan proses kalkulasi yang diterapkan, metode AHP secara esensial membentuk matrik yang menyatakan nilai kepentingan relatif dari sebuah atribut terhadap atribut lainnya. Adapun matrik tersebut dikenal dengan istilah matrik perbandingan berpasangan berfungsi dalam menggambarkan kekuatan relatif antar setiap atribut/preferensi. Dalam penerapan metode AHP, persepsi manusia dijadikan masukan utama untuk menyatakan relasi antar atribut sekaligus langkah awal pemecahan masalah. Persepsi manusia yang digunakan adalah pengetahuan dari manusia yang ahli dalam bidang yang bersesuaian dengan permasalahan yang ditemukan. Dalam hal ini manusia disebut pakar dalam bidang tertentu sehingga dipercaya dalam menentukan bobot yang menggambarkan kekuatan relatif antar atribut.

\subsubsection{Kelebihan & Kekurangan Metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP)}
\subsubsubsection{Kelebihan}\\
AHP dibandingkan dengan model pengambilan keputusan yang lain terletak pada keampuannya untuk memecahkan masalah yang multiobjectives denga multikriteria. Kebanyakan model yang sudah ada memakai single objectives dengan multikriteri. Model Linear Programming misalnya, memakai suatu tujuan dengan banyka kendala (kriteria).Kelebihan model AHP ini lebih disebabkan oleh ﬂeksibelitasnya yang tinggi terutama dalam pembuatan hirarki. Sifat ﬂeksibel tersebut membuat model AHP dapat menangkap beberapa tujuan dan beberapa criteria sekaligus dalam sebuah model atau sebuah hirarki.[19]\\
\subsubsubsection Kekurangan\\
Disamping kelebihan- kelebihan yang dimilikinya, model AHP juga mempunyai beberapa kelemahan. Ketergantungan model ini terhadap input berupa persepsi seorang ahli akan membuat hasil akhir dari model ini menjadi tidak ada artinya apabila si ahli memberikan penilaian yang keliru.Kebanyakan orang bertanya apakah persepsi dari seorang ahli tersebut dapat mewakili kepentingan orang banyak atau tidak. Keraguan separti ini tidak lain disebabkan oleh kenyataan bahwa setiap orang mempunyai persepsi yang berbeda dengan orang lain. Karenanya, untuk model AHP ini dapat diterima oleh masyarakat, perlu diberikan kriteria dan batasan tegas dari seorang ahli serta menyakinkan masyarakat untuk menganggap bahwa persepsi si ahli dapat mewakili pendapat masyarakat atau paling tidak sebagian masyarakat.

\subsubsection{Proses Perhitungan dan Rumus Metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP)}
Berikut adalah beberapa tahapan dan rumus perhitungan dengan metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP).
\begin{enumerate}
\item Tahap pertama adalah Tahap pertama adalah mendefinisikan masalah dan menentukan solusi yang diinginkan.

\item Menyusun hierarki yang diawali dengan tujuan utama.\\
Hierarki adalah abstraksi struktur suatu sistem yang mempelajari fungsi interaksi antara komponen dan juga dampak-dampaknya pada sistem. Penyusunan hierarki atau struktur keputusan dilakukan untuk menggambarkan elemen sistem atau alternatif keputusan yang teridentiﬁkasi. Hierarki dideﬁnisikan sebagai suatu representasi dari sebuah permasalahan yang kompleks dalam struktur multi level dimana level pertama adalah tujuan, yang diikuti level faktor, kriteria, sub kriteria, dan seterusnya ke bawah hingga level terakhir dari alternatif
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/hirarki} 
    \caption{Hirarki Kriteria}
    \label{hirarki}
\end{figure}

\item Penilaian prioritas elemen kriteria dan alternatif.\\
Setelah masalah terdekomposisi, maka ada dua tahap penilaian atau membandingkan antar elemen yaitu perbandingan antar kriteria dan perbandingan antar alternatif untuk setiap kriteria. Perbandingan antar kriteria dimaksudkan untuk menentukan bobot untuk masing masing kriteria. 
Masing-masing perbandingan  berpasangan dievaluasi  dalam \textit{Saaty’s scale} 1 – 9 sebagai berikut :


 \begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Saaty's Scale}}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    Bobot Nilai & Keterangan \\
    \hline
          1 & Kedua elemen sama pentingnya \\
        \hline
          3 & Elemen satu sedikit lebih penting dari elemen satuya \\
         \hline
          5 & Elemen satu lebih penting dari elemen satuya \\
         \hline
         7 & Elemen satu sangat penting dari elemen satuya \\
         \hline
          9 & Mutlak lebih penting \\
         \hline
          2,4,6,8 & Nilai tengah antara 2 pendapat berdampingan \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}
Dengan perkataan lain, penilaian ini dimaksudkan untuk melihat seberapa penting suatu pilihan dilihat dari kriteria tertentu. Biasanya orang lebih mudah mengatakan bahwa elemen A lebih penting daripada elemen B, elemen B kurang penting dibanding dengan elemen C, dsb. Namun mengalami kesulitan menyebutkan seberapa penting elemen A dibandingkan elemen B atau seberapa kurang pentingnya elemen B dibandingkan dengan elemen C. Untuk itu kita perlu membuat table konversi dari pernyatan prioritas ke dalam angka-angka.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/prioritas} 
    \caption{Perbandingan Prioritas}
    \label{prioritas}
\end{figure}

\item Menyusun kriteria-kriteria dengan matrik perbandingan berpasangan.
\par Matrik perbandingan kriteria digunakan untuk merepresentasikan kepentingan relatif antara dua buah kriteria yang diukur berdasarkan skala numerik dengan nilai pada Tabel \textit{Saaty's Scale} dengan penilaian langsung dari pihak yang bersangkutan. Banyaknya elemen yang harus diisi adalah n(n-1)/2 karena matriks reciprocal elemen diagonalnya bernilai = 1, jadi tidak perlu disi. Setelah elemen A{\footnotesize{i}} mendapat satu angka, maka Aj mempunyai nilai kebalikan dari  A{\footnotesize{i}} dengan diagonal pembagi = 1. Dimana nilai   perbadingan A{\footnotesize{i}} adalah a{\footnotesize{ij}}. Nilai a ditentukan oleh aturan:
    \begin{enumerate}
        \item Jika a{\footnotesize{ij}} = $\alpha $, maka a{\footnotesize{ji}} =1/$\alpha $, $\alpha $ $\ne $ 0.
        \item Jika   A{\footnotesize{i}} mempunyai   tingkat   kepentingan   relatif yang sama dengan A{\footnotesize{j}}, maka a{\footnotesize{ij}} =a{\footnotesize{ji}} = 1. 
        \item Hal yang khusus, a{\footnotesize{ii}} = 1, untuk semua i.
    \end{enumerate}
Dengan Rumus :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/ahp1} 
    \label{ahp1}
\end{figure}

\item Menjumlahkan nilai elemen setiap kolom dari nilai-nilai elemen matrik kriteria diatas, maka jumlah elemen setiap kolom adalah 


\item Menghitung Normalisasi Matrik Perbandingan Berpasangan\\
Proses normalisasi diterpakan dengan membagi masing-masing skala kepentingan relatif di dalam matrik perbandingan berpasangan terhadap jumlah seluruh skala kepentingan relatif untuk setiap kolom yang telah didapatkan dengan membagi setiap nilai dari kolom dengan total kolom yang   bersangkutan   untuk memperoleh   normalisasi matriks 
Dengan Rumus :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/ahp2} 
    \label{ahp1}
\end{figure}

\item Setelah matrik normalisasi didapatkan, langkah selanjutnya menjumlahkan tiap baris pada matrik normalisasi tersebut.

\item Menentukan Bobot Kriteria.\\
Setelah didapatkan jumlah pada masing-masing baris, selanjutnya di hitung nilai prioritas kriteria dengan cara membagi masing-masing jumlah baris dengan jumlah elemen atau jumlah kriteria, sehingga nilai prioritas masing-masing kriteria. Bobot kriteria merepresentasikan pengaruh kepentingan relatif untuk masingmasing kriteria dalam keseluruhan kriteria yang diperhitungkan. Adapun bobot ini diperoleh dengan membagi hasil penjumlahan dari normalisasi setiap baris kriteria terhadap banyaknya kriteria (n=5), sehingga menghasilkan nilai prioritas/bobot masing-masing kriteria.
\end{enumerate}

3. Penilaian prioritas elemen kriteria dan alternatif. Setelah masalah terdekomposisi, maka ada dua tahap penilaian atau membandingkan antar elemen yaitu perbandingan antar kriteria dan perbandingan antar alternatif untuk setiap kriteria. Perbandingan antar kriteria dimaksudkan untuk menentukan bobot untuk masing masing kriteria. Di sisi lain, perbandingan antar alternatif untuk setiap kriteria dimaksudkan untuk melihat bobot suatu alternatif untuk suatu kriteria. Dengan perkataan lain, penilaian ini dimaksudkan untuk melihat seberapa penting suatu pilihan dilihat dari kriteria tertentu. Biasanya orang lebih mudah mengatakan bahwa elemen A lebih penting daripada elemen B, elemen


\subsection{Metode \textit{Profile Matching}}
\par Metode \textit{profile matching} atau pencocokan profil adalah
metode yang sering sebagai mekanisme dalam pengambilan
keputusan dengan mengasumsikan bahwa terdapat tingkat
variabel prediktor yang ideal yang harus dipenuhi oleh subyek
yang diteliti, bukannya tingkat minimal yang harus dipenuhi
atau dilewati. Metode \textit{Profile Matching} merupakan metode yang hasil akhirnya berupa perengkingan dari proses perhitungan yang telah dilakukan\cite{yasdomi2015sistem}. Metode \textit{Profile Matching} mampu mengolah data berdasarkan variabel yang menjadi kriteria dalam proses pemilihan mitra jasa pengiriman barang\cite{arvitasariaplikasi}. 
\par Dalam proses \textit{profile matching} secara garis besar
merupakan proses membandingkan antara nilai data aktual
dari suatu profile yang akan dinilai dengan nilai profil yang
diharapkan, sehingga dapat diketahui perbedaan
kompetensinya (disebut juga gap), semakin kecil gap yang
dihasilkan maka bobot nilainya semakin besar yang berarti
memiliki peluang lebih besar untuk direkomendasikan untuk
terpilih dalam hal ini sebagai mitra jasa pengiriman barang.\cite{akhirina2016komparasi}


\subsubsection{Kelebihan dan Kekurangan  \textit{Profile Matching}}
Layaknya sebuah analisis, \textit{Profile Matching} tentu juga memiliki kekurangan dan kelebihan di dalam sistem analisisnya antara lain \cite{huda2010sistem}:\\
\subsubsubsection{Kekurangan}
\begin{enumerate}
    \item \textit{Profile  Matching} tidak memperhitungkan   daya tahan atau ketahanan  output analisis sensitivitas pengambilan keputusan.
    \item \textit{Profile  Matching}  tidak  mempunyai  kemampuan  untuk  memecahkan  masalah yang  diteliti  multi  objek  dan  multi  kriteria  yang  berdasar  pada  perbandingan preferensi dari tiap elemen dalam hierarki.
\end{enumerate}
\subsubsubsection{Kelebihan}
\begin{enumerate}
    \item Metode   \textit{Profile   Matching}   merupakan   sebuah   metode   yang   paling   tepat digunakan dalam proses membandingkan antar kompetensi individu ke dalam kompetensi suatu jabatan sehingga dapat di ketahui perbedaan kompetensi nya
    \item \textit{Profile  Matching}  merupakan  metode  yang  sangat  sesuai  di  gunakan  untuk pengambilan  keputusan  yang  berhubungan  dengan  nilai  prestasi  jabatan  dan kompetensi  karena  perhitungan  yang  di  lakukan  dengan  pembobotan  dan perhitungan gap dengan  demikian  untuk  calon  kandidat  yang  memiliki  gap lebih kecil maka nilai bobotnya akan semakin besar
    \item \textit{Profile  Matching}  mempertimbangkan  konsistensi  yang  logis  dalam  penilaian yang di gunakan untuk menentukan prioritas sehingga menghasilkan alternatif yang tidak banyak.
\end{enumerate}


\subsubsection{Proses Perhitungan dan Rumus Metode \textit{Profile Matching}}
Berikut adalah beberapa tahapan dan perumusanperhitungan dengan metode \textit{profile matching}.\cite{sari2015perbandingan}
\begin{enumerate}
\item Menentukan Parameter Pengukuran 
Parameter  pengukuran  yang  dibutuhkan  yaitu  aspek  dan  persentasenya,  nilai  profil  ideal,  jenis  faktor  dan  persentasenya, nilai bobot, dan taraf ketercapaian.  
\item Pemetaan Gap 
Pemetaan   gap   diperoleh   dengan   menghitung   nilai   selisih    antara nilai    ideal    dan    nilai    individu. Dimana Gap = Nilai Ideal – Nilai Pencapaian
\item Pembobotan Nilai Gap
Pembobotan     nilai     terbesar     dilakukan     dengan     mengurutkan  dari  nilai  gap  atau  selisih  yang  terkecil.  Semakin  kecil  selisih  maka  akan  semakin  besar  nilai  bobotnya dan begitu juga sebaliknya. 


\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Bobot Nilai Gap}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    Selisih & Bobot Nilai & Keterangan \\
    \hline
         0 &  5 & Tidak ada selisih (Kompetensi sesuai dengan yang dibutuhkan \\
        \hline
         1 & 4.5 & Kompetensi individu kelebihan 1 tingkat/level \\
         \hline
         -1 & 4 & Kompetensi individu kekurangan 1 tingkat/level \\
         \hline
         2 & 3.5 & Kompetensi individu kelebihan 2 tingkat/level \\
         \hline
         -2 & 3 & Kompetensi individu kekurangan 2 tingkat/level \\
         \hline
         3 & 2.5 & Kompetensi individu kelebihan 3 tingkat/level \\
         \hline
         -3 & 2 & Kompetensi individu kekurangan 3 tingkat/level \\
         \hline
         4 & 1.5 & Kompetensi individu kelebihan 4 tingkat/level \\
         \hline
         -4 & 1 & kekurangan 4 tingkat/level \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\item Pengelompokan \textit{Core Factor} dan \textit{Secondary Factor} 
Setelah menentukan bobot nilai gap kriteria yang dibutuhkan, tiap
kriteria dikelompokkan menjadi dua kelompok yaitu \textit{core
factor} dan \textit{secondary factor}. \textit{Core Factor}(Faktor Utama)
merupakan aspek (kompetensi) yang menonjol/paling
dibutuhkan. Untuk menghitung \textit{core factor} digunakan rumus (1) dibawah :\\
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/rumus1} 
    \label{rumus1}
\end{figure}

Keterangan :\\
NCF = Nilai rata- rata \textit{core factor}\\
NC= Jumlah total nilai \textit{core factor}\\
IC = Jumlah item \textit{core factor}\\
Secondary Factor (Faktor Pendukung)adalah item – item
selainaspek yang ada pada \textit{core factor}. Untuk menghitung
secondary factor digunakan rumus (2) :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/rumus2} 
    \label{rumus2}
\end{figure}

Keterangan :\\
NFS= Nilai rata- rata \textit{Secondary factor}\\
NS = Jumlah total nilai \textit{Secondary factor}\\
IS= Jumlah item \textit{Secondary factor}

\item Perhitungan Nilai Total.Dari perhitungan \textit{core factor}
dan \textit{secondary factor} dari tiap- tiap aspek, kemudian dihitung
nilai total dari tiap - tiap aspek yang diperkirakan berpengaruh pada kinerja tiap–tiap profile. Untuk menghitung nilai total
dari masing-masing aspek, digunakan rumus (3) :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/rumus3} 
    \label{rumus3}
\end{figure}

Keterangan :\\
N = Nilai total tiap aspek\\
NCF = Nilai rata-rata \textit{core factor}\\
NSF = Nilai rata-rata \textit{secondary factor}\\
(X)\% = Nilai persentase yang diinputkan.

\end{enumerate}
\section{Sistem  Pendukung  Keputusan  atau \textit{Decision Support System} (DSS)}
Sistem  Pendukung  Keputusan  atau \textit{Decision Support System} (DSS) adalah sebuah sistem yang dimaksudkan    untuk    mendukung    para pengambil keputusan  menajerial  dalam  situasi  keputusan  semi-terstruktur. Sistem pendukung keputusan menggunakan data, memberikan  antarmuka  pengguna  yang  mudah,  dan dapat menggabungkan pemikiran pengambil keputusan.DSS dimaksudkan untuk menjadi alat bantu bagi para pengambil  keputusan  untuk  memperluas  kapabilitas mereka.  DSS  ditujukan   untuk   keputusan-keputusan yang   memerlukan   penilaian   atau   pada   keputusan-keputusan tidak terstruktur.Dalam sebuah Sistem Pendukung Keputusan tentunya kita perlu  melakukan pengambilan keputusan. Namun kita tidak bisa begitu saja mengambil suatu keputusan. Perlu  adanya  suatu  proses-proses  yang  harus  dilalui untuk  mengambil  suatu  keputusan,  disarankan  anda mengikuti   proses   pengambilan   keputusan.

\section{\textit{MySQL}}
    \paragraph{}
		\textit{MySQL} adalah sebuah perangkat lunak sistem manajemen \textit{database} SQL (bahasa Inggris: \textit{database management system}) atau DBMS yang \textit{multithread, multi-user}, dengan sekitar 6 juta instalasi di seluruh dunia. \textit{MySQL} membuat \textit{MySQL} tersedia sebagai perangkat lunak gratis dibawah lisensi GNU \textit{General Public License (GPL)}, tetapi mereka juga menjual dibawah lisensi komersial untuk kasus-kasus dimana penggunaannya tidak cocok dengan penggunaan GPL. \textit{Relational Database Management System (RDBMS)}.\cite{yanto2016manajemen}\par

		\textit{MySQL} adalah \textit{Relational Database Management System (RDBMS)} yang didistribusikan secara gratis dibawah lisensi GPL \textit{(General Public License)}. Dimana setiap orang bebas untuk menggunakan \textit{MySQL}, namun tidak boleh dijadikan produk turunan yang bersifat komersial. \textit{MySQL} sebenarnya merupakan turunan salah satu konsep utama dalam \textit{database} sejak lama, yaitu \textit{SQL (Structured Query Language)}.\cite{yanto2016manajemen} \par

		\textit{MySQL} dikembangkan oleh sebuah perusahaaan Swedia bernama \textit{MySQL} yang pada saat itu bernama TcX Data Konsul AB sekitar tahun 1994-1995, namun cikal bakal kodenya sudah ada sejak 1979. Awalnya TcX membuat \textit{MySQL} dengan tujuan mengembangkan aplikasi \textit{website}. Saat ini \textit{MySQL} sudah diakusisi oleh \textit{Oracle Crop}. \textit{MySQL} adalah salah satu jenis \textit{database server} yang sangat terkenal dan banyak digunakan untuk membangun aplikasi \textit{website} yang \textit{database} sebagai sumber dan pengelolaan datanya. Kepopuleran \textit{MySQL} antara lain karena \textit{MySQL} menggunakan \textit{SQL} sebagai bahasa dasar untuk mengakses \textit{database} sehingga mudah untuk digunakan.\cite{suhartanto2017pembuatan}
		
	\section{\textit{Unified Modeling Language (UML)}}
		\textit{Unified Modeling Language (UML)} adalah struktur dan teknik untuk pemodelan desain program berorientasi objek (OOP) serta aplikasinya.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Use Case}}
			\textit{Use case} digunakan untuk memodelkan bisnis proses berdasarkan perspektif pengguna sistem. \textit{Use case diagram} terdiri atas diagram untuk \textit{use case  Actor} merepresentasikan orang yang akan mengoperasikan atau orang yang berinteraksi dengan sistem aplikasi. \textit{Use Case} merepresentasikan operasi – operasi yang dilakukan oleh \textit{actor}. \textit{Use Case} digambarkan berbentuk \textit{elips} dengan nama operasi dituliskan didalamnya. \textit{Actor} yang melakukan operasi dihubungkan dengan garis lurus ke \textit{Use Case}.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Class Diagram}}
			\textit{Class Diagram} menggambarkan struktur statis \textit{class} di dalam sistem. \textit{Class} merepresentasikan sesuatu yang ditangani oleh sistem. \textit{Class} dapat berhubungan dengan yang lain melalui berbagai cara: \textit{Associated} (terhubung satu sama lain), \textit{Dependent} (satu class tergantung atau menggunakan \textit{class} yang lain), \textit{Specialed} (satu \textit{class} merupakan spesialisasi dari \textit{class} lainnya), atau \textit{Package} (grup bersama sebagai satu unit).\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
			\textit{Diagram Class/diagram object} merupakan suatu gambaran model statis. Namun ada juga yang bersifat dinamis, seperti \textit{Diagram Interaction.} \textit{Diagram Sequence} merupakan salah satu \textit{Diagram Interaction} yang menjelaskan bagaimana suatu operasi itu dilakukan, \textit{message} (pesan) apa yang dikirim dan kapan pelaksanaannya.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Collaboration Diagram}}
			\textit{Collaboration Diagram} dipakai untuk memodelkan interaksi antar objek di dalam sistem. Berbeda dengan \textit{Sequence Diagram} yang lebih menonjolkan kronologis dari operasi-operasi yang dilakukan, \textit{Collaboration Diagram} lebih fokus pada pemahaman atas keseluruhan operasi yang dilakukan oleh objek.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Activity Diagram}}
			Diagram Aktivitas atau \textit{Activity Diagram} adalah representasi grafis dari seluruh tahapan alur kerja. Diagram ini mengandung aktivitas, pilihan tindakan, perulangan dan hasil dari aktivitas tersebut. Pada pemodelan UML, diagram ini dapat digunakan untuk menjelaskan proses bisnis dan alur kerja operasional secara langkah demi langkah dari komponen suatu sistem.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Component Diagram}}
	
			\textit{Component Diagram} merupakan bagian fisik dari sebuah sistem, karena menetap di komputer tidak berada di benak para analis. Komponen merupakan implementasi \textit{software} dari sebuah atau lebih \textit{class}.\cite{muslihudin2016analisis}

\subsection{\textit{Deployment Diagram}}
			Menggambarkan tata letak sebuah sistem secara fisik, menampakkan bagian-bagian \textit{software} yang berjalan pada bagian-bagian \textit{hardware}, menunjukkan hubungan komputer dengan perangkat satu sama lain dan jenis hubungannya.\cite{muslihudin2016analisis}
			
\section{\textit{Statistical Program For Social Sciance (SPSS)}}
\textit{Statistical Program for Social Sciance} merupakan sebuah program aplikasi yang memiliki kemampuan analisis statistik cukup tinggi serta sistem menejemen data pada lingkungan dengan menggunakan menu-menu deskriptif dan kotak-kotak dialog yang sederhana sehingga mudah untuk dipahami cara pengoperasiannya bahkan bagi orang yang tidak mengenal dengan baik teori statistik. Aplikasi SPSS seringkali digunakan untuk memecahkan masalah riset, atau bisnis dalam hal statistik. Untuk mendapatkan gambaran yang lebih jelas tentang data selain dengan tabel dan diagram masih diperlukan ukuran-ukuran lain yang merupakan wakil dari data tersebut.\cite{santoso2016panduan} Ukuran yang dimaksud adalah sebagai berikut ini :

		\begin{enumerate}
    		\item Ukuran pemusatan (rata-rata hitung atau \textit{mean, median,} modus) 
   			\item Ukuran letak (\textit{quartilpersentil}) 
   			\item Ukuran penyimpangan atau penyebaran (\textit{range}, ragam, simpangan baku dan galat baku) 
   			\item \textit{Skewness} adalah tingkat kemiringan 
   			\item \textit{Kurtosis} adalah tingkat keruncingan. \cite{santoso2016panduan}
		\end{enumerate}
	
	Berikut fitur dasar yang disediakan perangkat lunak SPSS: \cite{santoso2016panduan}
	\begin{enumerate}
	    \item Statistika deskriptif \par 
	    Statistika deskriptif adalah metode-metode yang berkaitan dalam hal pengumpulan data dan penyajian data sehingga dapat diperoleh suatu informasi dari data tersebut. Beberapa contoh statistika deskriptif yang sering digunakan seperti rataan hitung \textit{(mean)}, nilai tengah \textit{(median)}, nilai yang sering muncul (modus), standar deviasi, ragam, dan lain-lain.
	    
	    \item Statistika bivariat \par 
	    Statistika bivariat adalah analisis yang dilakukan secara simultan untuk melakukan pengujian antar 2 variabel. Beberapa contoh statistika bivariat adalah uji t, ANOVA, uji non parametrik, teorema bayes, dan lain-lain.
	    
	    \item Regresi linear \par 
	    Regresi linear adalah suatu alat ukur yang digunakan untuk mengukur hubungan suatu linear variabel independen dengan variabel dependen.
	    
	    \item Identifikasi kelompok \par 
	    Beberapa metode untuk mengidentifikasi kelompok: analisis faktor, analisis klaster \textit{(two-step, K-means, hierarchical)}, dan \textit{discriminan}.
	    
	    \item Analisis spasial \par 
	    Analisis spasial adalah metode-metode yang digunakan dalam pengolahan data \textit{Geographic Information System (GIS)}.

	\end{enumerate}
	
\section{Skala Likert}
Skala likert adalah skala pengukuran yang dikembangkan oleh Likert. Skala likert mempunyai empat atau lebih butir-butir pertanyan yang dikombinasikan sehingga membentuk sebuah skor/nilai yang merepresentasikan sifat individu, misalkan pengetahuan, sikap, dan perilaku. Dalam proses analisis data, komposit skor, biasanya jumlah atau rataan, dari semua butir pertanyaan dapat digunakan.
\par Skala Likert adalah suatu skala psikometrik yang umum diguna an dalam kuesioner, dan skala yang paling banyak digunakan dalam riset berupa survei. Nama skala ini di mbil dari nama Rensis Likert, yang menerbitkan suatu laporan yang menjelaskan penggunaannya. Sewaktu menanggapi pertanyaan d lam skala likert, responden menentukan tingkat persetujuan mereka terhadap suatu pernyataan dengan memilih salah satu dari pilihan yang tersedia. Biasanya disediakan lima pilihan skala dengan format seperti :
Tabel \ref{likert}  merupakan bobot atau skor untuk setiap pernyataan dalam pengukuran \textit{Skala Likert}.
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Bobot Skala Likert}
\label{likert}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
   No & Kriteria Jawaban & Kode & Nilai  \\
    \hline
         1	& Sangat Setuju	& SS	& 5 \\
        \hline
         2	& Setuju	& S	& 4 \\
         \hline
         3	& Netral	& N	& 3 \\
         \hline
         4	& Tidak Setuju	& TS	& 2 \\
         \hline
         5	& Sangat Tidak Setuju	& STS	& 1 \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
 \section{\textit{Waterfall}}
Metode Waterfall pertama kali diperkenalkan oleh Royce pada tahun 1970 dengan 7 (tujuh) tahapan yang berurut walaupun juga mempunyai \textit{feedback loop} antar tahapan jika diperlukan. Metode ini mengalami banyak perbaikan dan perubahan diantaranya adalah perubahan langkah dari 7 (tujuh) menjadi 5 (lima) tahapan. Metode ini mempunyai tahapan-tahapan sebagai berikut:\cite{binanto2014analisa}
\begin{enumerate}
    \item \textit{Requirements analysis and definition}\\
    Layanan sistem, kendala, dan tujuan ditetapkan oleh hasil konsultasi dengan
pengguna yang kemudian didefinisikan secara rinci dan berfungsi sebagai
spesifikasi sistem.
    \item \textit{System and software design}\\
    Tahapan perancangan sistem mengalokasikan kebutuhan-kebutuhan sistem
baik perangkat keras maupun perangkat lunak dengan membentuk arsitektur sistem
secara keseluruhan. Perancangan perangkat lunak melibatkan identifikasi dan
penggambaran abstraksi sistem dasar perangkat lunak dan hubungannya.
    \item \textit{Implementation and unit testing}\\
    Pada tahap ini, perancangan perangkat lunak direalisasikan sebagai
serangkaian program atau unit program. Pengujian melibatkan verifikasi bahwa
setiap unit memenuhi spesifikasinya.
    \item \textit{Integration and system testing}
    Unit-unit individu program atau program digabung dan diuji sebagai sebuah
sistem lengkap untuk memastikan apakah sesuai dengan kebutuhan perangkat
lunak atau tidak. Setelah pengujian, perangkat lunak dapat dikirimkan ke \textit{customer}.
    \item Operation and maintenance\\
    Biasanya (walaupun tidak selalu), tahapan ini merupakan tahapan yang
paling panjang. Sistem dipasang dan digunakan secara nyata. Maintenance
melibatkan pembetulan kesalahan yang tidak ditemukan pada tahapan-tahapan
sebelumnya, meningkatkan implementasi dari unit sistem, dan meningkatkan layanan
sistem sebagai kebutuhan baru.\cite{binanto2014analisa}
\par Pada prinsipnya, setiap tahapan di metode \textit{Waterfall} menghasilkan satu atau
lebih dokumen yang sudah disetujui (“ditandatangani”). Tahap berikutnya tidak dapat dimulai sebelum tahapan sebelumnya selesai. Dalam tataran praktis, tahapan-tahapan
tersebut saling tumpang tindih (\textit{overlap}) dan memberikan informasi satu sama lain. Pada waktu perancangan (\textit{design}), masalah-masalah dengan persyaratan diidentifikasi. Pada waktu pengkodean (\textit{coding}), dapat ditemukan masalah perancangan, walaupun
juga masalah lainnya. Proses pengembangan perangkat lunak bukan merupakan model linier yang sederhana karena juga melibatkan umpan balik (\textit{feedback}) dari satu
tahapan ke tahapan lainnya. Dokumen yang dihasilkan pada setiap tahapan ada kemungkinan harus diubah supaya sesuai dengan perubahan yang sudah dibuat\cite{binanto2014analisa}
\end{enumerate}
 
	
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi diartikan pula sebagai studi mengenai asas-asas dasar dari penyelidikan, seringkali melibatkan masalah-masalah tentang logika, penggolongan dan asumsi-asumsi dasar. Selanjutnya juga diartikan sebagai analisis dan pengaturan secara sistematis mengenai asas-asas dan proses-proses membimbing suatu penyelidikan ilmiah, atau yang menyusun struktur dari ilmu-ilmu khusus secara lebih khusus \cite{arikunto2006metodelogi}. 
Objek dalam diagram alur tersebut yaitu berupa Proses oenentuan mitra di PT. Dakota Indonesia \textit{Express}, yang berlokasi di Jl. Gunung Batu, No.59A. \cite{tunjungsari2011pengaruh}. Dalam melakukan penelitian tersebut, tentunya memiliki alur proses yang harus dilewati. Yaitu : mengidentifikasi masalah, Menentukan tujuan penelitian, Mulai mengumpulkan data,Menganalisis, Mendesain, Mengimplementasikan rancangan menjadi sebuah sistem. Dan Terakir, memberikan kesimpulan dan saran dari hasil penelitian tersebut.






 